[分享] 【一分鐘投資筆記】小心分辨極端情況的發生概率（徐風）

2018年開始，本地投資界參與人士臀上腺數持續上升。
經過中美貿易戰、《逃犯條例》引起本港曠日持久的社會運動、疫情全球爆發，中央政府未給予香港任何喘息空間，快刀斬亂麻地通過「港版國安法」。

市場擔心未來香港的經濟及營商環境，都會出現翻天覆地的變化，於是消息亂飛：有說是美國制裁香港，取消《香港關係法》的特殊待遇，也有說是美國可以不承認港元地位，變相取消聯匯制度等。

投資者也成驚弓之鳥，很多新聞消息都與走資連上關係，包括港匯一度大跌、新加坡非本地居民存款額急速上升、港人排隊換美元及開離岸戶口、美國駐港領事館宿舍招標、香港電訊（6823）旗下的國際業務 PCCW Global 賣盤等，都引起投資者注意，也擔心這些企業持續走資或撤資下，港股及香港經濟只會不斷向下。

投資者杞人憂天，過度的緊張及憂慮也會有意無意尋找更多「論據」證明自己的想法，同時也忽視更客觀及更廣泛代表性的數據。例如過去一周，資金走勢持續回復正常，人民幣匯價持續上升，美股在疫情及全國動亂的情況下仍然向上，中港股市互聯互通資金持續剩流入，而恒生指數亦已重新踏入升勢，甚至升越5月22日傳出人大審議港版國安法時的位置。相信這一切發展，都令這班投資者大跌眼鏡。

事實上，投資者最忌一廂情願，並須小心分辦極端情況的發生概率。就以美國若發動「金融核戰」為例，執意取消聯匯制度，全面打擊中國資金「走出去」，以其國力下可以一試，但對香港及美資企業的傷害同樣深遠。那麼，到底以目前的環球局勢，美國主動摧毀香港經濟的機會有多少？

不論在社會抑或在市場，陰謀論及末日論永遠有支持者。然而，投資者從來不應該過度樂觀或驚恐，而是冷靜分析各種極端情況，客觀估算其出現的機率，以及參照市場各類指數，判斷市場大致的看法，並做好相應的部署及風險管理，才是理性投資者成功之處。

沒有水晶球，卻自行演繹事件變化，結果不符所想，可謂情埋之中。